\chapter{Introducción}

\section{Presentación del tema y su importancia}

La presente monografía aborda el análisis, diseño y desarrollo de un sistema web de punto de venta y gestión administrativa para farmacia. El rubro farmacéutico exige un control más riguroso que el de un comercio minorista genérico, debido a que los productos pueden estar asociados a lotes, fechas de vencimiento, unidades de medida, proveedores, precios de reposición, movimientos de inventario y responsabilidades de usuario. En este contexto, el sistema propuesto busca integrar operaciones administrativas y transaccionales bajo una misma base de información confiable.

La importancia del tema radica en que una farmacia requiere disponibilidad oportuna de medicamentos e insumos, trazabilidad de las entradas y salidas de mercadería, control de caja y separación clara de responsabilidades entre usuarios administrativos y usuarios de venta. Un registro deficiente de proveedores, compras, ventas o pagos puede generar inconsistencias de stock, pérdidas por vencimiento, diferencias de efectivo, dificultades para reconstruir operaciones y decisiones comerciales basadas en datos incompletos. Por ello, la solución se orienta a que el inventario no dependa de ajustes manuales aislados, sino de operaciones recibidas, vendidas, cobradas y auditables.

\section{Planteamiento del problema}

Las farmacias pequeñas y medianas suelen enfrentar problemas de control cuando la información de proveedores, compras, inventario, ventas y caja se registra en herramientas separadas, documentos manuales o sistemas que no preservan adecuadamente la trazabilidad. Esta fragmentación dificulta conocer el origen de la mercadería, validar qué usuario ejecutó una operación, distinguir compras en preparación de compras ya recibidas, controlar salidas por lote y cuadrar el efectivo esperado al cierre de turno.

El problema se intensifica cuando los productos tienen lote y vencimiento, porque una compra no solo representa un gasto administrativo: también puede originar existencias que luego serán vendidas, anuladas, vencidas o auditadas. Si el sistema no conserva la relación entre proveedor, producto, unidad de compra, cantidad base, costo unitario, lote, vencimiento, usuario responsable, venta, pago y caja, la farmacia queda expuesta a registros inconsistentes y a una baja capacidad de control operativo. En la venta de mostrador, además, la selección manual de lotes aumenta el riesgo de omitir productos próximos a vencer; por ello, el criterio FEFO resulta relevante para priorizar la salida del lote vigente con vencimiento más cercano.

\section{Formulación del problema}

¿Cómo diseñar y desarrollar un sistema web para farmacia que permita gestionar proveedores, compras recibidas, inventario por lotes, venta POS en efectivo y caja simple con trazabilidad, control de roles y validación de datos, sin comprometer la mantenibilidad arquitectónica del sistema?

\section{Objetivo general}

Diseñar y desarrollar un sistema web de punto de venta y gestión administrativa para farmacia, con énfasis en la gestión de proveedores, compras recibidas, trazabilidad de inventario por lotes, venta de mostrador con pago efectivo, control de caja y control de acceso por roles.

\section{Objetivos específicos}

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
  \item Identificar los requerimientos funcionales y no funcionales necesarios para administrar proveedores, compras recibidas, ventas POS, caja e inventario trazable en el contexto farmacéutico.
  \item Diseñar una arquitectura web modular que separe interfaz, reglas de aplicación, contratos de datos y persistencia relacional.
  \item Implementar flujos operativos de compra y venta, incluyendo estados de compra, recepción, anulación administrativa, caja, pago efectivo, auditoría y generación o consumo de inventario por capas.
  \item Definir una estrategia de validación técnica que permita verificar reglas críticas del dominio farmacéutico sin depender exclusivamente de recorridos manuales de interfaz.
\end{enumerate}

\section{Justificación general}

El proyecto se justifica por su aporte técnico y operativo al control de una farmacia. Desde el punto de vista institucional, permite organizar procesos que suelen quedar dispersos entre registros manuales, hojas de cálculo o sistemas parciales. Desde la perspectiva de Ingeniería de Sistemas, constituye un caso de estudio pertinente porque combina arquitectura web, validación compartida, persistencia transaccional, seguridad por roles y trazabilidad de dominio en un escenario realista. Asimismo, el uso de terminología farmacéutica como lote, vencimiento, proveedor, recepción de mercadería, inventario por capas, FEFO, comprobante interno y cierre de caja se incorpora con un propósito práctico: representar con mayor precisión las operaciones que afectan la disponibilidad, el costo, el margen y el efectivo esperado.

\section{Alcance y limitaciones}

El alcance de la monografía comprende la base funcional del sistema administrativo de farmacia, con autenticación de usuarios, control de roles, catálogo base de productos y unidades, administración de proveedores, registro de compras en estado de borrador, recepción de compras, anulación justificada de compras, generación de capas de inventario y movimientos asociados. También comprende el flujo de mostrador disponible para abrir caja, consultar caja actual, cerrar caja propia o seleccionada, buscar productos vendibles, cobrar una venta anónima en efectivo, calcular cambio, emitir comprobante interno y descontar inventario por FEFO. Se considera además la interfaz web necesaria para operar proveedores, compras, caja y POS desde los perfiles correspondientes, junto con una estrategia de pruebas enfocada en reglas críticas del dominio.

Quedan fuera del alcance la facturación fiscal, la integración con servicios tributarios, pagos a proveedores, cuentas por pagar, pagos mixtos, tarjeta, QR real, crédito, cliente formal con NIT en venta, descuentos, promociones, cantidades decimales en POS, reapertura de caja cerrada, devoluciones posteriores al cierre, reportes gerenciales avanzados y visualización operativa completa de kardex o stock por lote. En el cierre documentado de la versión analizada, los carritos pendientes, la anulación de ventas y los listados completos de supervisión quedan como reglas aceptadas de V1 con deuda de integración registrada, no como resultados plenamente disponibles. Estas limitaciones no representan fallas del sistema, sino una delimitación razonable para concentrar la monografía en los flujos trazables de compras, inventario, caja y venta POS en efectivo.
