\chapter{Caso de estudio}

\section{Ingeniería de requerimientos}

El caso de estudio corresponde al desarrollo incremental de un sistema de punto de venta para farmacia. En la etapa analizada, el problema técnico se concentra en preparar el registro confiable de proveedores y compras recibidas, de modo que una operación comercial futura pueda convertirse en inventario por lote, movimientos trazables y evidencia administrativa.

Los actores funcionales previstos para este flujo son el administrador y el superadministrador, quienes podrán gestionar proveedores y compras, y el vendedor, que no debe operar estos módulos administrativos. La necesidad principal no se limita a registrar datos de una factura o nota de compra: el sistema debe conservar la relación entre proveedor, productos, unidades comerciales, cantidades normalizadas, costos, lote, vencimiento, usuario responsable y estado de la operación. Esta relación es necesaria para que el inventario no nazca de ajustes manuales aislados, sino de una compra recibida y auditada.

El primer corte de implementación del flujo, documentado como Sprint 01 de proveedores y compras recibidas, no entrega todavía la operación completa al usuario final. Su alcance se limita a contratos compartidos, modelo relacional, migración de base de datos y guardrails técnicos. Esta delimitación es relevante para la tesis porque evidencia una estrategia de construcción por capas: antes de implementar endpoints, servicios transaccionales o pantallas, se estabilizan las estructuras de datos y los contratos que sostendrán el flujo.

El segundo corte, documentado como Sprint 02 Backend de Proveedores, transforma esa base en una superficie backend operativa para el directorio de proveedores. Su alcance se limita a listar, consultar, crear y actualizar proveedores mediante endpoints administrativos, con paginación, validación compartida, autorización por rol y auditoría. Este sprint no implementa todavía compras, recepción de mercadería, generación de inventario, anulación de compras ni pantallas de usuario; dichas capacidades permanecen diferidas a cortes posteriores del epic.

El tercer corte, documentado como Sprint 03 Backend de Compras e Inventario, implementa la superficie backend operativa para compras recibidas. El alcance cubre creación y edición de compras en estado \texttt{draft}, listado y consulta de detalle, recepción transaccional, anulación con motivo, generación interna de capas de inventario y movimientos firmados, autorización administrativa y documentación OpenAPI. Este corte no entrega aún frontend de compras, visualización de stock por lote, kardex visual, SIAT, pagos ni cuentas por pagar; esas capacidades permanecen fuera del sprint y deben tratarse como trabajo posterior.

El cuarto corte, documentado como Sprint 04 Pruebas Backend y OpenAPI, no agrega nuevas funcionalidades de dominio, sino evidencia de validación sobre lo ya implementado. Su propósito es demostrar que las reglas críticas de proveedores, compras, recepción, anulación, inventario y auditoría pueden verificarse desde la capa de servicios, sin depender de una sesión HTTP real ni de una base de datos real por defecto. Además, revisa la paridad documental de OpenAPI frente a las rutas y contratos existentes antes de avanzar hacia los sprints de frontend e integración final.

El quinto corte, documentado como Sprint 05 Frontend de Proveedores, incorpora la experiencia de usuario para la administración de proveedores sobre los endpoints y contratos ya implementados. Su alcance se limita al módulo frontend portable de proveedores, las rutas \texttt{/suppliers}, \texttt{/suppliers/new} y \texttt{/suppliers/:id}, la navegación del shell y el reseteo de estado de sesión. Este sprint no implementa frontend de compras, inventario visual, SIAT, pagos, cuentas por pagar ni cierre completo del epic; esas capacidades permanecen diferidas a sprints posteriores.

El sexto corte, documentado como Sprint 06 Frontend de Compras, incorpora la experiencia de usuario para compras recibidas sobre el backend transaccional ya construido. Su alcance cubre el módulo frontend portable de compras, la lista \texttt{/purchases}, la creación \texttt{/purchases/new}, el detalle \texttt{/purchases/:id}, el formulario de borrador, el indicador \texttt{isDirty}, la recepción con observaciones opcionales y la anulación con motivo obligatorio. Este sprint no crea nuevas reglas backend, no modifica persistencia, no implementa inventario visual, kardex, SIAT, pagos, cuentas por pagar ni cierre final del epic; dichas capacidades permanecen delimitadas como trabajo posterior o fuera de alcance.

El séptimo corte, documentado como Sprint 07 Integración Final, cierra el ensamblaje técnico del epic sobre la superficie ya implementada. Su alcance se concentra en rutas finales, estados visibles, permisos por rol, navegación lateral, títulos de ruta, limpieza de estado al desmontar páginas o cerrar sesión, revisión de contratos y documentación OpenAPI. Este cierre no agrega reglas de negocio, no modifica modelos de persistencia, no implementa SIAT, pagos a proveedores, cuentas por pagar, kardex visual, stock visual ni POS. La validación manual final queda documentada como bloqueada por indisponibilidad del frontend y backend locales, por lo que el epic conserva su estado abierto hasta contar con evidencia operativa completa.

\section{Análisis y diseño}

El diseño mantiene la separación entre contratos compartidos, backend modular y persistencia relacional. En el paquete \texttt{@pharmacy-pos/shared} se definieron esquemas Zod para proveedores, compras, ítems de compra, recepción, anulación y paginación. Estos contratos describen las fronteras de datos esperadas por cliente y servidor, incluyendo paginación \textit{1-based}, tamaño máximo de página, estados de proveedor, estados de compra, fechas puras para \texttt{purchaseDate} y \texttt{expirationDate}, montos con dos decimales y cantidades o factores de conversión con cuatro decimales.

Desde el punto de vista del modelo de datos, la persistencia agrega las entidades \texttt{Supplier}, \texttt{Purchase}, \texttt{PurchaseItem}, \texttt{InventoryBatch} e \texttt{InventoryMovement}. El proveedor conserva razón social, NIT opcional, datos de contacto, estado y relación histórica con compras. La compra registra proveedor, fecha comercial, estado \texttt{draft}, \texttt{received} o \texttt{cancelled}, total, usuario creador, usuario receptor, fechas de recepción o anulación, notas, observaciones de recepción y motivo de anulación. Los ítems guardan producto, unidad comercial, cantidad, costo unitario, lote, vencimiento y capturas de cálculo como \texttt{conversionFactor}, \texttt{baseQuantity}, \texttt{baseUnitCost} y \texttt{lineTotal}.

La decisión de diseño más relevante para inventario es modelar \texttt{InventoryBatch} como una capa interna de inventario originada por un ítem de compra recibido, no como un lote físico único consolidado. Esta estructura permite representar costos distintos para un mismo producto, número de lote y vencimiento, una situación posible cuando varía el costo de reposición. La vista operativa futura podrá agrupar por producto, lote y vencimiento, mientras que la persistencia conserva capas separadas para análisis de costo y trazabilidad.

La trazabilidad se refuerza mediante \texttt{InventoryMovement}. Cada movimiento conserva la capa afectada, el producto, el tipo de movimiento, la cantidad base firmada, el costo unitario base, la referencia de origen, el ítem de referencia, el usuario actor y el motivo. Después del Sprint 03, estos movimientos dejaron de ser únicamente una preparación de persistencia: la recepción de compras crea movimientos de entrada y la anulación de recepciones intactas crea movimientos inversos dentro de transacciones coordinadas por el servicio de compras.

Sobre esa base, el Sprint 02 define el módulo backend \texttt{suppliers} como un mini-stack con rutas, controladores, servicios, repositorios y tipos propios. El diseño conserva la separación de responsabilidades: las rutas aplican autenticación y autorización, los controladores validan contratos Zod compartidos y construyen el contexto de auditoría, el servicio concentra reglas de negocio y el repositorio encapsula el acceso a Prisma. Esta estructura evita que la lógica de unicidad, estado histórico o auditoría quede distribuida en la capa HTTP.

Las reglas de proveedor implementadas mantienen el NIT como dato opcional y único cuando existe, permiten conservar proveedores sin NIT y representan la baja operativa mediante el estado \texttt{active} o \texttt{inactive}, sin borrado físico. La lista de proveedores utiliza paginación \textit{1-based}, tamaño de página acotado por contrato compartido, búsqueda por campos administrativos y filtro por estado. La autorización se mantiene alineada con el PRD: \texttt{superadmin} y \texttt{admin} pueden consultar y gestionar proveedores, mientras que \texttt{seller} queda fuera de esta superficie administrativa.

El Sprint 03 extiende el mismo criterio arquitectónico al módulo \texttt{purchases}. El mini-stack de compras contiene rutas, controladores, servicio, repositorio y tipos propios. Las rutas aplican autenticación y autorización por rol; los controladores validan \texttt{PurchasesQuerySchema}, \texttt{CreatePurchaseSchema}, \texttt{UpdatePurchaseSchema}, \texttt{ReceivePurchaseSchema} y \texttt{CancelPurchaseSchema}; el servicio concentra reglas de dominio; y el repositorio encapsula consultas Prisma, transacciones de reemplazo de ítems y escritura de auditoría. Esta división sostiene que la recepción o anulación de una compra no sea una operación HTTP aislada, sino un caso de negocio coordinado.

El inventario relacionado con compras se diseña como un módulo interno, no como una API pública en este sprint. Sus helpers reciben un cliente transaccional desde el servicio de compras y crean o revierten capas \texttt{InventoryBatch} junto con movimientos \texttt{InventoryMovement}. La recepción registra movimientos \texttt{purchase\_received} con cantidad positiva y la anulación de una recepción intacta registra movimientos \texttt{purchase\_cancelled} con cantidad negativa. Esta estrategia permite conservar movimientos firmados y referencias exactas al ítem de compra, al producto, a la capa afectada, al usuario actor y al motivo.

Las reglas de datos quedan alineadas con el objetivo de inventario transaccional. Las compras pueden estar en \texttt{draft}, \texttt{received} o \texttt{cancelled}; las fechas comerciales \texttt{purchaseDate} y \texttt{expirationDate} se manejan como fechas puras; la fecha \texttt{receivedAt} se asigna desde el servidor; los snapshots de conversión, cantidad base, costo base y total de línea se calculan en backend; y los importes se normalizan con escalas diferenciadas para dinero y cantidades. En consecuencia, una compra recibida conserva evidencia histórica aunque luego cambien unidades, costos o datos operativos del producto.

El Sprint 04 refuerza este diseño mediante una estrategia de pruebas por capa de servicio. La validación se concentra en el comportamiento externo de \texttt{suppliers}, \texttt{purchases} e \texttt{inventory}, utilizando repositorios falsos y utilidades compartidas para aislar Express, Prisma Client y PostgreSQL en las pruebas unitarias. Este enfoque es consistente con la arquitectura controller-service-repository: los controladores y rutas conservan la responsabilidad HTTP, mientras que las reglas de negocio, transacciones conceptuales, auditoría e inventario se prueban donde se coordinan las decisiones del dominio.

El Sprint 05 traslada la gestión de proveedores a la capa de presentación sin mezclar reglas de persistencia ni navegación dentro del estado de dominio. El módulo \texttt{frontend/src/modules/suppliers} se organiza con cliente de API, facade, hook, tipos, utilidades y store Zustand. El cliente de API se limita al transporte hacia \texttt{GET /api/suppliers}, \texttt{GET /api/suppliers/:id}, \texttt{POST /api/suppliers} y \texttt{PATCH /api/suppliers/:id}; el facade expone operaciones de aplicación; y el store conserva lista, filtros, paginación, proveedor seleccionado, formulario editable, \texttt{isDirty}, estados de carga, errores y reset. Esta estructura respalda la portabilidad del módulo porque evita que el store dependa de React Router, componentes visuales, iconos, toasts o copias de pantalla.

Las páginas de proveedores mantienen la responsabilidad de interacción y navegación. La ruta \texttt{/suppliers} presenta una lista paginada con búsqueda y filtro por estado, usando la metadata del contrato backend en lugar de filtrar datos por cliente. Las rutas \texttt{/suppliers/new} y \texttt{/suppliers/:id} concentran la creación, edición, activación y desactivación del proveedor, con validación basada en contratos compartidos cuando corresponde y navegación posterior a la creación desde la página. El shell registra estas rutas para usuarios con rol administrativo y agrega el reset de proveedores al cierre de sesión, de modo que filtros, detalle o formularios no persistan entre sesiones.

El Sprint 06 aplica el mismo criterio de separación al módulo \texttt{frontend/src/modules/purchases}. El cliente de API encapsula el transporte hacia \texttt{GET /api/purchases}, \texttt{GET /api/purchases/:id}, \texttt{POST /api/purchases}, \texttt{PATCH /api/purchases/:id}, \texttt{POST /api/purchases/:id/receive} y \texttt{POST /api/purchases/:id/cancel}. El facade valida o normaliza solicitudes mediante contratos compartidos antes de delegar al transporte, mientras que el store Zustand conserva lista, filtros, paginación, compra seleccionada, formulario de borrador, \texttt{isDirty}, estados de carga separados para lista, detalle, guardado, recepción y anulación, errores y reset. Esta decisión mantiene el módulo sin dependencias de router, JSX, componentes visuales, iconos, estilos o textos de pantalla.

El flujo de datos de compras diferencia la autoridad del backend y la asistencia visual del frontend. La interfaz permite estimar subtotales y total visual para orientar al usuario durante la carga del borrador, pero el total definitivo, snapshots de conversión, cantidad base y costo base continúan calculándose en backend al guardar. La lista consume filtros por búsqueda, estado, proveedor y rango de fechas con paginación \textit{1-based}; el formulario utiliza proveedores activos desde el módulo público de proveedores y productos/unidades desde el módulo público de productos. Con ello, compras no duplica catálogos ni redefine reglas transaccionales, sino que actúa como una capa de interacción sobre contratos y endpoints ya establecidos.

La ruta de detalle concentra la transición operativa entre borrador e historial. Una compra en \texttt{draft} permite editar encabezado e ítems, guardar el borrador, recibirlo cuando no existen cambios pendientes y anularlo con motivo. Las compras \texttt{received} o \texttt{cancelled} se muestran como solo lectura, preservando el carácter histórico de operaciones que ya afectaron o explicaron inventario. La recepción en UI se limita a confirmar la operación y enviar \texttt{receiveNotes}; la creación de capas \texttt{InventoryBatch}, movimientos \texttt{InventoryMovement}, auditoría y validación de reversibilidad siguen perteneciendo al backend transaccional. Esta separación evita mezclar el alcance del frontend de compras con el inventario visual futuro.

El Sprint 07 consolida la integración transversal del flujo. Las rutas de proveedores y compras quedan protegidas por la misma matriz de navegación visible que utiliza el shell: \texttt{superadmin} y \texttt{admin} tienen acceso a \texttt{/suppliers}, \texttt{/suppliers/new}, \texttt{/suppliers/:id}, \texttt{/purchases}, \texttt{/purchases/new} y \texttt{/purchases/:id}, mientras que \texttt{seller} no recibe estos accesos por navegación ni por rutas hijas registradas. Los títulos de ruta distinguen listas, creación y detalle, y la limpieza de sesión invoca los resets de proveedores, compras y catálogos relacionados antes de limpiar autenticación. La revisión final de contratos confirma que frontend, backend y OpenAPI comparten los mismos esquemas Zod, rutas HTTP, estados \texttt{draft}, \texttt{received} y \texttt{cancelled}, metadatos de paginación y operaciones de recepción o anulación.

\section{Desarrollo}

El Sprint 01 se desarrolló como base técnica del flujo de proveedores y compras recibidas. La implementación incorporó contratos compartidos en \texttt{packages/shared/src/schemas}, actualizó las exportaciones públicas de \texttt{packages/shared/src/index.ts} y extendió \texttt{backend/prisma/schema.prisma} con los modelos y enumeraciones requeridos. También se generó la migración \texttt{20260511161000\_add\_supplier\_purchase\_inventory\_persistence}, que crea tablas, índices y claves foráneas para los nuevos componentes del dominio.

La migración mantiene la integridad referencial con usuarios, productos y unidades. Por ejemplo, una compra referencia al proveedor y a los usuarios involucrados; un ítem referencia la compra, el producto y la unidad; una capa de inventario referencia el ítem que la origina; y un movimiento referencia la capa, el producto y opcionalmente el usuario actor. Además, se añadieron índices para búsquedas y filtros de proveedores, listados de compras por estado y fecha, consultas por producto, lote, vencimiento, estado de capa y referencias de movimientos.

La unicidad del NIT se trató como una restricción de persistencia compatible con PostgreSQL y Prisma: el campo puede ser nulo para admitir proveedores sin NIT, pero rechaza duplicados cuando el valor existe. Esta decisión responde al contexto operativo donde algunos proveedores pueden no proporcionar información fiscal completa, sin sacrificar control sobre registros duplicados cuando el dato está disponible.

El desarrollo del Sprint 01 no incluye todavía controllers, routes, services, repositories, endpoints HTTP, OpenAPI completo, stores Zustand ni pantallas para proveedores o compras. Tampoco ejecuta aún las reglas de recepción, anulación, creación de capas o creación de movimientos. El resultado de ese sprint debe interpretarse como fundamento arquitectónico y persistente para esas capacidades, no como cierre funcional del epic.

En el Sprint 02 se incorporó el módulo \texttt{backend/src/modules/suppliers} con repositorio, servicio, controlador, rutas y tipos. El repositorio implementa consultas paginadas, búsqueda, filtro por estado, detalle por identificador, creación, actualización y escritura de auditoría. El servicio normaliza campos opcionales, verifica disponibilidad del NIT, transforma valores nulos de persistencia a respuestas de contrato y emite errores de dominio como \texttt{SUPPLIER\_NOT\_FOUND} y \texttt{SUPPLIER\_NIT\_IN\_USE}. Las operaciones de creación y actualización registran eventos \texttt{SUPPLIER\_CREATED} y \texttt{SUPPLIER\_UPDATED} con entidad \texttt{supplier}.

La capa HTTP expone \texttt{GET /api/suppliers}, \texttt{GET /api/suppliers/:id}, \texttt{POST /api/suppliers} y \texttt{PATCH /api/suppliers/:id}. Las rutas aplican \texttt{authenticateRequest} y restringen acceso a \texttt{superadmin} y \texttt{admin}; los controladores usan \texttt{SuppliersQuerySchema}, \texttt{CreateSupplierSchema} y \texttt{UpdateSupplierSchema}. Además, el router principal registra \texttt{/suppliers} y la documentación OpenAPI describe la agrupación de proveedores, parámetros de consulta, esquemas de solicitud y respuesta, seguridad bearer, errores \texttt{401}, \texttt{403}, \texttt{404}, \texttt{409} y validación \texttt{400}. Esta evidencia permite afirmar que el backend de proveedores queda disponible para clientes futuros, sin adelantar todavía una interfaz de usuario.

En el Sprint 03 se incorporó el módulo \texttt{backend/src/modules/purchases} con repositorio, servicio, controlador, rutas y tipos. El repositorio implementa listado paginado con búsqueda, filtros por estado, proveedor y rango de fechas, consulta de detalle con proveedor, usuarios e ítems, creación de borradores, reemplazo transaccional de encabezado e ítems, cambio de estado y auditoría. El servicio valida proveedor activo, usuario autenticado, producto activo, unidad configurada para el producto, ítems no vacíos y duplicados equivalentes. También calcula \texttt{conversionFactor}, \texttt{baseQuantity}, \texttt{baseUnitCost}, \texttt{lineTotal} y \texttt{totalAmount}, evitando depender de cálculos enviados por el cliente.

La recepción de compras se implementó como una transacción única. Antes de recibir, el servicio revalida proveedor, productos, unidades e ítems inventariables; exige lote normalizado y vencimiento no pasado cuando corresponde; y permite ítems no inventariables sin lote ni vencimiento. Dentro de la misma transacción crea capas y movimientos mediante el módulo interno de inventario, marca la compra como \texttt{received}, asigna \texttt{receivedByUserId} y \texttt{receivedAt}, conserva \texttt{receiveNotes} cuando existe y registra auditoría \texttt{PURCHASE\_RECEIVED}. Si falla una regla de dominio, el flujo evita dejar inventario parcial.

La anulación también se implementó con reglas diferenciadas por estado. Una compra en \texttt{draft} puede pasar a \texttt{cancelled} con motivo obligatorio sin afectar inventario. Una compra en \texttt{received} solo puede anularse si las capas originadas por sus ítems permanecen intactas: cantidad disponible igual a cantidad original, estado \texttt{active} y correspondencia con producto, cantidad, costo, lote y vencimiento. Si la validación es satisfactoria, se crean movimientos inversos, se dejan las capas con cantidad disponible cero y estado \texttt{cancelled}, se marca la compra como anulada y se registra \texttt{PURCHASE\_CANCELLED}. Este mecanismo preserva trazabilidad sin borrar historia.

La capa HTTP de compras expone \texttt{GET /api/purchases}, \texttt{GET /api/purchases/:id}, \texttt{POST /api/purchases}, \texttt{PATCH /api/purchases/:id}, \texttt{POST /api/purchases/:id/receive} y \texttt{POST /api/purchases/:id/cancel}. Todas las rutas requieren autenticación y restringen gestión a \texttt{superadmin} y \texttt{admin}; \texttt{seller} queda excluido. La documentación OpenAPI fue actualizada con endpoints, esquemas de compra e ítems, solicitudes de recepción y anulación, parámetros de consulta, seguridad bearer y errores esperados de validación, autenticación, autorización, no encontrado y conflictos de dominio.

Durante el Sprint 04 se incorporó Vitest como runner backend y se organizaron utilidades de prueba en \texttt{backend/src/tests}. La cobertura agregada se ubicó junto a los módulos de dominio: \texttt{suppliers.service.spec.ts}, \texttt{purchases.service.spec.ts} e \texttt{inventory.service.spec.ts}. Esta organización mantiene la evidencia cerca de los servicios que valida y evita presentar la prueba como un flujo manual de pantalla. También se revisó \texttt{backend/src/docs/openapi.ts} para que proveedores y compras documenten los endpoints públicos reales, los contratos compartidos vigentes y los errores esperados, sin introducir endpoints públicos de inventario que no pertenecen al alcance del sprint.

En el Sprint 05 se incorporó el módulo \texttt{frontend/src/modules/suppliers}. Sus archivos separan transporte HTTP, facade, hook de consumo, tipos de formulario, utilidades de payload y store Zustand. La implementación consume contratos del paquete compartido y conserva las reglas de interfaz como estado observable: búsqueda, filtro de estado, paginación \textit{1-based}, proveedor seleccionado, formulario editable, estado \texttt{isDirty}, errores de API y acciones de carga, creación, actualización y reset. La limpieza posterior del sprint redujo exportaciones públicas innecesarias y eliminó helpers no utilizados, por lo que el barrel público expone solo hooks, reset/selectores públicos, tipos y contratos útiles.

La pantalla \texttt{frontend/src/pages/suppliers-page.tsx} reemplaza el placeholder de proveedores con una lista operativa. Presenta razón social, NIT cuando existe, contacto, teléfono, dirección, estado y acciones hacia detalle o edición. Los cambios de búsqueda y estado reinician la página a uno y delegan la carga al módulo, mientras que la paginación utiliza la metadata de respuesta. La pantalla también contempla estados de carga, error y vacío con textos en español, manteniendo el contenido visible fuera del módulo portable.

La pantalla \texttt{frontend/src/pages/supplier-form-page.tsx} implementa creación y detalle/edición. En modo creación inicializa un formulario limpio, permite NIT vacío y, después de guardar, navega a la ruta estable del proveedor creado. En modo detalle carga el proveedor por identificador de URL, muestra carga, error y no encontrado, y permite actualizar razón social, NIT, teléfono, dirección, contacto y estado operativo. El cambio entre \texttt{active} e \texttt{inactive} se presenta como acción explícita y conserva la interpretación de baja operativa sin borrado histórico.

La integración de rutas se realizó en \texttt{frontend/src/routes/app-routes.tsx}: \texttt{/suppliers} renderiza la lista real y las subrutas \texttt{/suppliers/new} y \texttt{/suppliers/:id} renderizan el formulario. La navegación visible conserva el control por rol definido previamente, por lo que \texttt{admin} y \texttt{superadmin} pueden acceder desde el shell y \texttt{seller} no obtiene la ruta por navegación visible. Además, \texttt{resetSessionScopedState} invoca \texttt{resetSuppliersStore} junto con los stores existentes, reforzando la decisión del PRD de limpiar estado al desmontar páginas y al cerrar sesión.

En el Sprint 06 se incorporó el módulo \texttt{frontend/src/modules/purchases}. Sus archivos separan transporte HTTP, facade, hook de consumo, tipos de formulario, utilidades de payload y store Zustand. El store implementa acciones para listar compras, cargar detalle, crear, actualizar, recibir, anular, modificar filtros, cambiar página, editar campos del borrador, agregar o quitar ítems y resetear estado. La limpieza posterior del sprint removió helpers y acciones públicas no usadas, conservando un barrel público orientado a hooks, selectores/reset, tipos y contratos útiles.

La pantalla \texttt{frontend/src/pages/purchases-page.tsx} reemplaza el placeholder de compras con una lista operativa. Presenta proveedor, NIT cuando existe, fecha comercial, estado, fecha de recepción, total y acción hacia el detalle. Sus filtros cubren búsqueda, estado, proveedor y rango de fechas; los cambios reinician la página a uno y delegan la carga al módulo de compras. La página también carga proveedores para el filtro administrativo, contempla estados de permiso insuficiente, carga, error y vacío, y resetea compras y proveedores al desmontarse para evitar estado cruzado.

La pantalla \texttt{frontend/src/pages/purchase-form-page.tsx} implementa creación y detalle. En modo creación inicializa un borrador con fecha comercial, proveedor e ítems; después de guardar navega desde la página hacia la URL estable de la compra. En modo detalle carga la compra por identificador de URL, reconstruye el formulario desde la respuesta y permite edición solo cuando el estado es \texttt{draft}. El formulario usa proveedores activos, productos activos y unidades configuradas por producto, distingue ítems inventariables para lote y vencimiento, detecta duplicados equivalentes antes de guardar y presenta el estado \texttt{isDirty} para bloquear la recepción hasta sincronizar el borrador.

El mismo detalle incorpora acciones de recepción y anulación. La recepción abre una confirmación con notas opcionales y llama al endpoint de recepción mediante el módulo público; la anulación exige un motivo entre los límites del contrato y llama al endpoint correspondiente. Tras operaciones exitosas, el store refresca detalle y lista sin navegar desde el módulo. Las rutas \texttt{/purchases}, \texttt{/purchases/new} y \texttt{/purchases/:id} quedaron registradas en \texttt{frontend/src/routes/app-routes.tsx}; \texttt{getRouteTitle} devuelve títulos en español para esos caminos; y \texttt{resetSessionScopedState} invoca \texttt{resetPurchasesStore}. La navegación mantiene el acceso visible para \texttt{admin} y \texttt{superadmin}, sin ampliar el flujo a \texttt{seller}.

En el Sprint 07 se ajustó la experiencia visible de cierre sin ampliar el dominio. Las páginas de proveedores y compras mantienen estados de carga, error, vacío, permiso insuficiente y detalle recuperable por URL directa; las compras recibidas o anuladas permanecen como solo lectura y la recepción se bloquea cuando el formulario conserva cambios pendientes. También se consolidó el cableado de \texttt{frontend/src/routes/app-routes.tsx}, \texttt{frontend/src/routes/navigation.ts} y \texttt{resetSessionScopedState} para que las rutas, el sidebar, los títulos y los resets sean coherentes entre lista, creación, detalle y cierre de sesión. La limpieza final eliminó un helper obsoleto de logout y confirmó que no quedaban imports, exports, rutas, labels o referencias OpenAPI obvias fuera de sincronía dentro del alcance del sprint.

\section{Pruebas}

La verificación técnica registrada para el Sprint 01 se enfocó en artefactos de contratos y persistencia. Se ejecutó correctamente la generación del cliente Prisma mediante \texttt{pnpm --filter @pharmacy-pos/backend prisma:generate}. También se ejecutó correctamente el typecheck del paquete compartido con \texttt{pnpm --filter @pharmacy-pos/shared typecheck}, lo que respalda que los contratos exportados compilan como parte del monorepo.

El typecheck del backend fue ejecutado, pero permanece bloqueado por una deuda previa no relacionada con el sprint: una incompatibilidad de tipos en el módulo de autenticación respecto al estado de usuario \texttt{blocked}. Esta falla no proviene de los modelos de proveedores, compras ni persistencia de inventario introducidos en el Sprint 01. La evidencia documentada distingue, por tanto, entre validación satisfactoria del alcance compartido y una deuda técnica existente fuera del corte implementado.

La revisión de la migración confirmó que el cambio crea estructuras nuevas y no incluye operaciones destructivas sobre tablas existentes, como borrado de tablas, truncamiento de datos o eliminación de columnas. No se realizó QA manual en navegador porque el sprint no incorporó rutas, pantallas ni flujos web.

Para el Sprint 02, la evidencia de cierre registrada indica que el QA manual de API fue solicitado, pero no pudo completarse porque el host local rechazó la conexión al intentar autenticar el usuario seed en \texttt{POST http://localhost:4000/api/auth/login}. Como consecuencia, no se ejercitaron los endpoints de proveedores ni los casos negativos de autorización o conflicto desde una sesión real. La documentación del sprint consigna este bloqueo y mantiene separada la existencia del backend implementado respecto de la verificación manual pendiente por disponibilidad del servidor local.

Para el Sprint 03, la estrategia de validación se apoya principalmente en contratos compartidos, validaciones de dominio en servicios, transacciones Prisma, autorización por roles, auditoría y documentación explícita de errores. La evidencia implementada muestra que la recepción y la anulación se ejecutan desde el servicio de compras con un cliente transaccional compartido por los helpers de inventario, lo que reduce el riesgo de estados parciales entre compra, capas, movimientos y auditoría. También se registran códigos de error específicos para estados inválidos, proveedor o producto no válido, unidad no configurada, ítems duplicados, vencimiento inválido, motivo faltante y capas no reversibles.

El QA manual del Sprint 03 fue solicitado para API/backend, pero quedó bloqueado por la misma condición ambiental registrada en el ticket de QA: no existía un listener activo en los puertos locales esperados y la autenticación contra \texttt{POST http://localhost:4000/api/auth/login} fue rechazada por el host local. Por ello, no se afirma que los endpoints hayan sido ejercitados manualmente en ejecución local durante ese cierre. La tesis toma como evidencia de este sprint el código implementado, la documentación OpenAPI y la trazabilidad del sprint, dejando la verificación manual como una limitación operativa pendiente de disponibilidad del servidor.

El Sprint 04 cambia el énfasis de la verificación: en lugar de depender de QA manual sobre una API levantada localmente, formaliza pruebas automatizadas de servicios. En proveedores, la cobertura valida paginación, búsqueda, detalle, creación, actualización, NIT opcional, unicidad de NIT cuando existe, normalización de campos y auditoría. En compras, la cobertura valida listado, detalle, creación y actualización de borradores, reemplazo transaccional de ítems, proveedor activo, usuario creador válido, productos activos, unidades configuradas, duplicados equivalentes, fechas puras, lote, cantidades, costos, snapshots y total calculado por backend.

La recepción y anulación se verifican como flujos transaccionales de dominio. Las pruebas comprueban que una compra válida crea inventario solo para ítems inventariables, que los ítems no inventariables no generan capas, que los requisitos de lote y vencimiento se rechazan antes de producir cambios parciales, y que la anulación de una compra recibida solo procede cuando las capas permanecen intactas. En inventario, las pruebas verifican que cada ítem inventariable recibido crea una capa activa y un movimiento \texttt{purchase\_received}; la anulación crea movimientos \texttt{purchase\_cancelled} con cantidad negativa y cancela las capas intactas. Esta evidencia fortalece la confiabilidad del flujo porque contrasta las reglas que protegen consistencia, reversibilidad y trazabilidad administrativa.

\begin{longtable}{p{0.28\textwidth}p{0.36\textwidth}p{0.27\textwidth}}
\caption{Evidencia de validación registrada en el Sprint 04}\\
\toprule
\textbf{Fuente trazable} & \textbf{Evidencia documentada} & \textbf{Relación con la tesis}\\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{Fuente trazable} & \textbf{Evidencia documentada} & \textbf{Relación con la tesis}\\
\midrule
\endhead
PRD y epic de proveedores y compras recibidas & Reglas esperadas para proveedores, compras, inventario por capas, movimientos, auditoría, roles y contratos compartidos. & Delimitan el alcance académico y evitan afirmar funcionalidades fuera del epic.\\
Tickets 01, 02 y 03 del Sprint 04 & Pruebas de servicios para proveedores, borradores de compras, validaciones, recepción, anulación e inventario. & Sustentan la separación por capas y la confiabilidad del dominio backend.\\
Tickets 04 y 06 del Sprint 04 & Runner Vitest, utilidades de prueba, repositorios falsos y limpieza de referencias tocadas. & Evidencian una estrategia de validación mantenible sin depender de Express ni base real por defecto.\\
Ticket 05 del Sprint 04 & Revisión de paridad entre OpenAPI, rutas reales, contratos compartidos y errores documentados. & Respalda la consistencia documental de la API disponible para clientes futuros.\\
Ticket 07 del Sprint 04 & \texttt{pnpm --filter @pharmacy-pos/backend test} aprobado con 3 archivos y 23 pruebas; \texttt{pnpm --filter @pharmacy-pos/backend typecheck} aprobado. & Aporta evidencia técnica de compilación y ejecución automatizada del backend.\\
\bottomrule
\end{longtable}

La validación de OpenAPI se mantiene como paridad documental, no como prueba funcional completa de integración. El intento de inspección de Swagger UI en \texttt{http://localhost:4000/api/docs} no pudo completarse porque la conexión local fue rechazada, sin errores de consola adicionales registrados. Por tanto, la evidencia del Sprint 04 permite afirmar que existe cobertura automatizada backend y revisión documental de la API, pero no permite declarar cerrado el epic completo. Permanecen como limitaciones los sprints de frontend, la experiencia de usuario para proveedores y compras, la integración final de rutas y estados de pantalla, y la validación operativa completa con servidor disponible.

Para el Sprint 05, la evidencia principal corresponde a implementación de frontend y trazabilidad documental. Los tickets 01 a 05 registran el módulo portable de proveedores, la lista, el formulario de creación y detalle, la integración de rutas, el reset de sesión y la limpieza de referencias tocadas. El ticket 06 intentó ejecutar QA manual de navegador sobre \texttt{http://localhost:5173/suppliers} y \texttt{http://localhost:5174/suppliers}, pero ambos accesos quedaron bloqueados por \texttt{net::ERR\_CONNECTION\_REFUSED} y por ausencia de listeners activos en esos puertos. Por esta razón no se afirma que los flujos de listado, búsqueda, filtros, paginación, creación, edición o cambio de estado hayan sido ejercitados manualmente en navegador durante el cierre del sprint.

\begin{longtable}{p{0.28\textwidth}p{0.36\textwidth}p{0.27\textwidth}}
\caption{Evidencia de implementación registrada en el Sprint 05}\\
\toprule
\textbf{Fuente trazable} & \textbf{Evidencia documentada} & \textbf{Relación con la tesis}\\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{Fuente trazable} & \textbf{Evidencia documentada} & \textbf{Relación con la tesis}\\
\midrule
\endhead
PRD, epic y decisiones del flujo de proveedores y compras recibidas & Rutas de proveedores, store Zustand separado, reset al desmontar y al cierre de sesión, roles administrativos y exclusión de compras en este sprint. & Delimitan el alcance académico y evitan atribuir al sprint capacidades de compras o inventario visual.\\
Tickets 01, 02 y 03 del Sprint 05 & Módulo frontend portable de proveedores, lista paginada, búsqueda, filtro por estado, creación, detalle, edición y cambio de estado. & Sustentan la transición desde backend disponible hacia experiencia de usuario administrativa.\\
Tickets 04 y 05 del Sprint 05 & Integración con rutas reales, títulos del shell, reset de sesión y limpieza de exports/helpers no usados. & Evidencian integración controlada con la aplicación sin acoplar el store a navegación o UI.\\
Ticket 06 del Sprint 05 & QA manual de navegador bloqueado por ausencia de dev server activo en puertos locales esperados. & Documenta una limitación de validación operativa y evita presentar flujos no ejercitados como verificados.\\
Código frontend de proveedores & \texttt{frontend/src/modules/suppliers}, \texttt{suppliers-page.tsx}, \texttt{supplier-form-page.tsx}, \texttt{app-routes.tsx} y \texttt{resetSessionScopedState.ts}. & Respalda la arquitectura de módulo portable, rutas dedicadas, flujo de datos y limpieza de estado.\\
\bottomrule
\end{longtable}

La limitación principal de este sprint es ambiental y de validación manual, no de alcance funcional implementado: las pantallas y módulos existen en el código, pero no se obtuvo evidencia de recorrido en navegador porque el servidor de desarrollo no estaba accesible durante el ticket de QA. Al cierre del Sprint 05, el epic permanecía abierto porque todavía faltaban el frontend de compras, la experiencia de recepción/anulación en UI y la integración final del flujo completo de compras recibidas con inventario.

Para el Sprint 06, la evidencia principal corresponde a implementación de frontend sobre endpoints backend ya cerrados y a la trazabilidad documental del sprint. Los tickets 01 a 06 registran el módulo portable de compras, la lista, el formulario de borrador, el detalle operativo con recepción y anulación, el wiring de rutas/títulos/reset de sesión y la limpieza de referencias tocadas. El ticket 07 intentó ejecutar QA manual de navegador sobre \texttt{http://localhost:5173/purchases} y también inspeccionar \texttt{http://localhost:4000/api/health}, pero ambos accesos quedaron bloqueados por \texttt{net::ERR\_CONNECTION\_REFUSED}; adicionalmente se documentó ausencia de listeners en los puertos locales esperados \texttt{5173}, \texttt{5174}, \texttt{5175}, \texttt{3000} y \texttt{4000}. Por esta razón no se afirma que los flujos de listado, filtrado, paginación, creación, edición, bloqueo de recepción por \texttt{isDirty}, recepción o anulación hayan sido ejercitados manualmente en navegador durante el cierre del sprint.

\begin{longtable}{p{0.28\textwidth}p{0.36\textwidth}p{0.27\textwidth}}
\caption{Evidencia de implementación registrada en el Sprint 06}\\
\toprule
\textbf{Fuente trazable} & \textbf{Evidencia documentada} & \textbf{Relación con la tesis}\\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{Fuente trazable} & \textbf{Evidencia documentada} & \textbf{Relación con la tesis}\\
\midrule
\endhead
PRD, epic y regla del Sprint 06 & Frontend de compras sobre backend existente, rutas \texttt{/purchases}, \texttt{/purchases/new} y \texttt{/purchases/:id}, stores Zustand separados, bloqueo por \texttt{isDirty} y exclusión de inventario visual. & Delimitan el alcance académico y separan interfaz de compras, backend transaccional e inventario operativo futuro.\\
Tickets 01, 02 y 03 del Sprint 06 & Módulo portable de compras, lista paginada con filtros, creación de borradores, edición de compras \texttt{draft}, proveedores activos y productos/unidades existentes. & Sustentan la capa de interacción administrativa para preparar compras recibidas desde datos de catálogo reales.\\
Tickets 04, 05 y 06 del Sprint 06 & Detalle con recepción/anulación, solo lectura para compras \texttt{received} o \texttt{cancelled}, wiring de rutas, títulos, reset de sesión y limpieza de exports/helpers no usados. & Evidencian integración controlada con el shell sin mover reglas transaccionales al frontend.\\
Ticket 07 del Sprint 06 & QA manual bloqueado por ausencia de servidores locales accesibles en frontend y backend. & Documenta una limitación de validación operativa y evita presentar recorridos de navegador no ejercitados como verificados.\\
Código frontend de compras & \texttt{frontend/src/modules/purchases}, \texttt{purchases-page.tsx}, \texttt{purchase-form-page.tsx}, \texttt{app-routes.tsx} y \texttt{resetSessionScopedState.ts}. & Respalda la arquitectura de módulo portable, rutas dedicadas, flujo de datos, acciones de recepción/anulación y limpieza de estado.\\
\bottomrule
\end{longtable}

La limitación principal del Sprint 06 es nuevamente ambiental y de validación manual: el código de interfaz y wiring existe, pero no se obtuvo evidencia de recorrido en navegador por indisponibilidad de servidores locales durante el ticket de QA. Además, el epic permanece abierto porque el Sprint 06 no corresponde al cierre final de integración del PRD; quedan fuera de este corte la validación operativa completa con servidor disponible, el inventario visual, kardex, SIAT, pagos, cuentas por pagar y cualquier pantalla futura de stock por lote.

Para el Sprint 07, la evidencia principal corresponde al cierre de integración y a la revisión de consistencia sobre código ya implementado. Los tickets 01 a 04 registran ajustes de estados visibles, deep links, navegación, permisos, resets de sesión, contratos compartidos, rutas backend, módulos frontend y documentación OpenAPI. El ticket 05 intentó ejecutar QA manual final con Playwright sobre \texttt{http://localhost:5173/suppliers}, \texttt{http://localhost:5174/suppliers} y \texttt{http://localhost:4000/api/health}; todos los accesos quedaron bloqueados por \texttt{net::ERR\_CONNECTION\_REFUSED}. También se verificó ausencia de listeners locales activos en los puertos esperados \texttt{4000}, \texttt{5173} y \texttt{5174}. Por esta razón no se afirma que los flujos completos de proveedores, compras, recepción, anulación, permisos por rol, consola ni requests HTTP hayan sido ejercitados manualmente en el cierre final.

\begin{longtable}{p{0.28\textwidth}p{0.36\textwidth}p{0.27\textwidth}}
\caption{Evidencia de cierre registrada en el Sprint 07}\\
\toprule
\textbf{Fuente trazable} & \textbf{Evidencia documentada} & \textbf{Relación con la tesis}\\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{Fuente trazable} & \textbf{Evidencia documentada} & \textbf{Relación con la tesis}\\
\midrule
\endhead
PRD, epic y decisiones del flujo de proveedores y compras recibidas & Alcance final de proveedores, compras recibidas, inventario por capas, roles administrativos, contratos compartidos y exclusiones de SIAT, pagos, cuentas por pagar, kardex visual, stock visual y POS. & Delimitan las afirmaciones académicas y presentan las exclusiones como restricciones de alcance, no como fallas del sistema.\\
Tickets 01 y 02 del Sprint 07 & Estados visibles, deep links, sidebar, títulos de ruta, permisos por rol y resets de sesión para proveedores y compras. & Sustentan la integración de la experiencia de usuario con el shell sin ampliar reglas de negocio.\\
Ticket 03 del Sprint 07 & Revisión de contratos Zod, rutas backend, clientes frontend, autorización \texttt{superadmin}/\texttt{admin}, bloqueo de \texttt{seller}, paginación y OpenAPI. & Respalda la coherencia entre contratos compartidos, API documentada e implementación consumida por la interfaz.\\
Ticket 04 del Sprint 07 & Limpieza de helper obsoleto de logout, referencias de alcance y revisión de imports, exports, rutas, labels y OpenAPI dentro de los archivos tocados. & Reduce deriva documental y técnica antes de registrar el cierre del epic.\\
Ticket 05 del Sprint 07 & QA manual final bloqueado por ausencia de servidores locales accesibles; \texttt{epic.md} permanece en \texttt{Status: TODO}. & Distingue implementación y revisión documental de una validación operativa final aún no obtenida.\\
Código inspeccionado del cierre & \texttt{app-routes.tsx}, \texttt{navigation.ts}, \texttt{resetSessionScopedState.ts}, módulos \texttt{suppliers}/\texttt{purchases}, rutas backend y \texttt{openapi.ts}. & Confirma que la tesis describe arquitectura y trazabilidad a nivel alto, sin depender de listados de código.\\
\bottomrule
\end{longtable}

En síntesis, el flujo de proveedores y compras recibidas aporta al objetivo del sistema de farmacia porque permite que el inventario nazca desde una compra administrativa, con proveedor, unidades comerciales, cantidades base, costos por capa, lote, vencimiento, movimientos firmados y auditoría. La evidencia disponible permite afirmar implementación progresiva, cobertura automatizada backend previa, revisión de contratos/OpenAPI y ensamblaje final de rutas y estado. No permite afirmar todavía una validación manual completa del epic en navegador o API levantada, debido al bloqueo ambiental documentado. Quedan diferidos SIAT, pagos a proveedores, cuentas por pagar, kardex visual, stock visual, POS y visualización operativa completa de inventario por lote.

\section{Estimación de costos}

En esta sección se presenta una estimación de costos del caso de estudio, considerando recursos humanos, tecnológicos, operativos y otros elementos pertinentes.
