\chapter{Conclusiones y recomendaciones}

\section{Conclusiones}

Respecto al primer objetivo específico, se identificaron requerimientos funcionales y no funcionales propios del contexto farmacéutico. La gestión de proveedores, compras recibidas, lotes, vencimientos, unidades, costos, estados de compra, ventas POS, caja, pagos, factura preparada, devolución administrativa, reportes y auditoría demuestra que el sistema debe tratar el ingreso, la salida y el cierre administrativo de mercadería como operaciones trazables, no como simples registros administrativos.

Respecto al segundo objetivo específico, se diseñó una arquitectura web modular que separa interfaz, API de aplicación, contratos de datos y persistencia relacional. Esta separación permite conservar reglas críticas en el lugar adecuado, reducir duplicación de validaciones y facilitar la evolución del sistema desde compras y ventas hacia cierre administrativo, facturación preparada, devoluciones, reportes y auditoría sin mezclar responsabilidades de negocio.

Respecto al tercer objetivo específico, se implementó el flujo administrativo de proveedores y compras recibidas con estados controlados, recepción, anulación justificada, generación de capas de inventario, movimientos asociados y auditoría. También se incorporó el flujo de caja y venta POS en efectivo, con apertura de turno, cierre con diferencia calculada, venta anónima, comprobante interno, pago suficiente, cambio, consumo de inventario por FEFO, carritos pendientes revalidados, anulación controlada de ventas y supervisión administrativa de operaciones de mostrador. El cierre posterior a venta agrega factura preparada interna con correlativo propio, cancelación documentada, devolución administrativa total, venta devuelta, pago reembolsado, reposición al mismo lote, reportes operativos, CSV auditado y consulta de auditoría. Esta solución permite que el inventario tenga origen verificable en compras recibidas, salida verificable en ventas de mostrador y reversa trazable cuando una anulación o devolución permitida exige restituir lotes bajo reglas distintas.

Respecto al cuarto objetivo específico, se definió una estrategia de validación técnica centrada en reglas de dominio, contratos de datos, autorización, caja, pagos, transacciones de inventario y evidencia administrativa posterior a venta. La evidencia disponible cubre compras, caja, venta efectiva, pago en efectivo, cambio, FEFO, rechazo por stock insuficiente, carritos pendientes sin reserva ni precio congelado, conversión de pendientes con revalidación, anulación con motivo, reversa de inventario y pago, ajuste neto de caja, facturación preparada, devolución total, reportes netos, exportaciones CSV auditadas y supervisión por rol. No se presenta como evidencia ejecutada la validación manual de navegador, porque no fue solicitada como parte de este cierre documental.

En conjunto, el caso de estudio demuestra que un sistema de farmacia requiere equilibrio entre facilidad de uso y control técnico. La interfaz debe ser comprensible para usuarios administrativos y de mostrador, pero las reglas de recepción, inventario, caja, pago, FEFO, factura preparada, devolución posterior al cierre, reportes y auditoría deben permanecer protegidas por validaciones, roles y transacciones consistentes.

\section{Recomendaciones}

Se recomienda ampliar la observabilidad operativa de carritos pendientes, anulaciones, facturas preparadas, devoluciones y supervisión administrativa, de modo que los responsables puedan revisar con mayor facilidad qué operaciones fueron pausadas, convertidas, descartadas, documentadas, canceladas o revertidas sin perder la trazabilidad por lote, vencimiento, usuario y caja.

Se recomienda incorporar una visualización operativa de kardex y stock por lote, de manera que el personal administrativo pueda consultar existencias disponibles, vencimientos próximos y origen de cada movimiento sin acceder a detalles técnicos internos.

Se recomienda definir políticas de respaldo, restauración y monitoreo antes de un despliegue institucional, debido a que la información de inventario, compras y auditoría constituye evidencia crítica para la operación de la farmacia.

Se recomienda ampliar la validación manual de interfaz en un ambiente estable, cubriendo perfiles administrativos y de venta, restricciones por rol, mensajes de error, navegación y flujos completos de proveedores, compras, caja, POS, pendientes, anulaciones permitidas, facturas preparadas, devoluciones, reportes, exportaciones y auditoría.

Se recomienda evaluar en una etapa posterior la integración con facturación fiscal real, pagos a proveedores, cuentas por pagar, devoluciones parciales, medios de pago ampliados, kardex visual completo y reportes gerenciales avanzados, manteniendo la misma disciplina arquitectónica aplicada a compras recibidas, inventario por lote, caja, ventas POS y cierre administrativo posterior a venta.
